---
quote: "4_23-25"
chapter: "4"
verses: "23-25"
title: "От Матфея 4:23-25"
subtitle: ""
excerpt: "И ходил Иисус по всей Галилее, уча в синагогах их и проповедуя Евангелие Царствия, и исцеляя всякую болезнь и всякую немощь в людях."
date: "2009-06-27"
tags: ["Призвание Апостолов","Рыболовы","Сети"]
posttype: "comment"
---
![alt James Tissot](/james-tissot-calling-for-s-peter-and-s-andrew.jpg "J Tissot")

>23. И ходил Иисус по всей Галилее, уча в синагогах их и проповедуя Евангелие Царствия, и исцеляя всякую болезнь и всякую немощь в людях.
>24. И прошел о Нем слух по всей Сирии; и приводили к Нему всех немощных, одержимых различными болезнями и припадками, и бесноватых, и лунатиков, и расслабленных, и Он исцелял их.
>25. И следовало за Ним множество народа из Галилеи и Десятиградия, и Иерусалима, и Иудеи, и из-за Иордана.

**Арджуна**: Давайте для начала рассмотрим отрывок из Евангелия От Марка, глава первая: «Проходя же близ моря Галилейского, увидел Симона и Андрея, брата его, закидывающих сети в море, ибо они были рыболовы. И сказал им Иисус: идите за Мною, и Я сделаю, что вы будете ловцами человеков. И они тотчас, оставив свои сети, последовали за Ним. И, пройдя оттуда немного, Он увидел Иакова Зеведеева и Иоанна, брата его, также в лодке починивающих сети; и тотчас призвал их. И они, оставив отца своего Зеведея в лодке с работниками, последовали за Ним».

Четыре ближайших ученика Иисуса были рыболовами, так назывались и первохристиане. Иисус говорит: «Я сделаю вас ловцами человеков». Поверхностно эта фраза означает миссию по пробуждению в человеке духа, мотивированию его оставить обычные земные дела. Внутренне же, море здесь означает читту, пространство бесконечного количества мыслей. В нём содержатся все возможные мысли независимо от времени. Человек видит определённую часть читты и черпает из неё мысли - это и есть рыбки. При этом рыболов ловит рыбу сетью и видит её как множество, как улов, не вычленяя каждую отдельную рыбу из общей массы. Аналогично нужно поступать и с читтой: не цепляясь за каждую мысль, чтобы они не отвлекали, можно наблюдать за их потоком. Апостолы находятся вне потока читты, затягивающей сознание. Их сознание чисто.

Конец четвертой главы Евангелия от Матфея повествует о том, что происходило после того, как ученики последовали за Христом. Сразу после того, как Иисус в духе покинул пустыню и поселился в Капернауме на Галилейском море, Он начал проповедовать в синагогах Евангелие Царствия. Если Иоанн Креститель говорил: «Покайтесь, Царствие придёт», то Иисус говорил, что пришло Царствие. Иоанн говорил о Нём как о провозвестнике Царствия, Он же начал проповедовать Истину, само Царствие.

Почему это связано с чудесами, исцелениями и изгнаниями духов? Христос пришёл не к тем, кто уже уверовал, Он пришёл к тем, кто нуждается в том, чтобы встать на путь к Богу. Он использует простейший способ, который понятен даже самым низшим и заблудшим. 

Как здесь написано, чудеса привлекают множество народа. Его слава разносится по всему Израилю.

Можно привести пример одного исцеления, который описан у Марка в первой главе:

>21. И приходят в Капернаум; и вскоре в субботу вошел Он в синагогу и учил.
>22. И дивились Его учению, ибо Он учил их, как власть имеющий, а не как книжники.
>23. В синагоге их был человек, [одержимый] духом нечистым, и вскричал:
>24. оставь! что Тебе до нас, Иисус Назарянин? Ты пришел погубить нас! знаю Тебя, кто Ты, Святый Божий.
>25. Но Иисус запретил ему, говоря: замолчи и выйди из него.
>26. Тогда дух нечистый, сотрясши его и вскричав громким голосом, вышел из него.
>27. И все ужаснулись, так что друг друга спрашивали: что это? что это за новое учение, что Он и духам нечистым повелевает со властью, и они повинуются Ему?

Здесь указывается на величайшую ложь человеков: демоны - и те знают Его и боятся, а те, к которым Он пришёл, не узнали Его, и только спрашивают друг у друга.

То, что учил Он как власть имеющий, а не как книжники, означает, то те учили в соответствии с Писанием, цитировали Писание, спорили и дискутировали о Нём. А Он излагал истину из первоисточника, не пользуясь книгами, и пояснял, что написано в них.

**Рубик**: Кто хочет добавить?

**Кешава**: Коль скоро Иисус Христос начал проповедовать в первую очередь в синагогах, то получается, что самые заблудшие - это именно священнослужители. Они были первыми, к кому Он обратился.

**Ананда**:  Поначалу кажется, ну чего Ему стоит исцелить кого-то? Он же - Бог. Рассматривая это глубже, я увидела в этом проявление некоего отчаяния. Бог вынужден проявлять Себя чудесами и исцелениями - настолько люди Его не видят. Глядя ещё глубже - и на призвание апостолов, и на изгнание демонов, и на то, что это происходит у моря - я увидела связь с ведической историей о пахтании океана.

**Рубик**: А что такое океан как среда?

**Аджанта**: Это вода, это информация.

**Рубик**: Хорошо. Но, чтобы что-то выпахтывалось, океан должен обладать свойствами молока. Что происходит при пахтании океана?

Ананда: Сначала выходит совершенный конь, потом Лакшми, потом калакута - яд, потом - амрита.

**Шанти**: Сома.

**Рубик**: Что такое сома?

**Шанти**: Яд.

**Рубик**: Нет.

**Нирмала**: Жизненные соки.

**Рубик**: Вот! Сома - это то, что исходит от луны, достигает поверхности земли и собирается на земле. Это напиток, подобный амрите. Если амрита - это живая вода, то сома - это мёртвая вода. 

Что означает конь?

**Нирмала**: Совершенный ум, находящийся под контролем.

**Рубик**: Речь идет об обуздании буйной силы любого плана. Любые силы требуют контрольного применения. Кто такая Лакшми?

**Ананда**: Жена Вишну, богиня благоденствия, благосостояния, удачи.

**Рубик**: Она также имеет отношение к земледелию, природе и плодородию. Ил безумно хорош для земледелия, это самое лучшее натуральное удобрение. Когда в первый раз человек воткнул мотыгу в землю, она взвыла от страдания. Копая землю, мы делаем ей плохо, и мы несём на себе последствия её страдания. 

«Проклята земля за тебя; со скорбью будешь питаться от нее во все дни жизни твоей;
терния и волчцы произрастит она тебе; и будешь питаться полевою травою;
в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься» [Быт 3:17-19].

В тот момент, когда из океана появляется Лакшми, это страдание прерывается. Что это значит? Во-первых, согласно Торе, Бог проклял землю, а океан Он не проклинал. Следовательно, твари земные прокляты, а твари водные - нет, они чисты по своему происхождению. Во вторых, когда вы покрываете землю илом, вам ничего больше делать не надо. Если вы им покрываете поля, там заводятся черви, и вам не нужно это поле рыхлить, это сделают черви. Они вскопают её так, как ни один землекоп не сделает. И земля не будет стонать от боли.

Что появляется после Лакшми?

**Ананда**: Калакута, яд, который может убить даже бессмертного бога.

**Рубик**: В Евангелии есть великий эпизод, о том, как сатана искушал Иисуса в пустыне. Он указывает на то, что каждый из человеков, - бессмертный бог. Но калакута, который они употребляют вместо амриты, способна убить даже бессмертного бога. Каждый из вас убит этим ядом. Это тот самый сатана, который имеет над вами власть.

В тот момент, когда Иисус дал сатане последний ответ, оставив того ни с чем, Он освободился от действия калакута и обрёл бессмертие, то есть амриту.

В истории о пахтании океана, когда на поверхности океана появился яд и стал отравлять всё вокруг, сурьи обратились за помощью к Шиве. И что он сделал?

**Ананда**: Выпил яд и остановил его в горле.

**Рубик**: Величайшая сила! Отхлебнул и, дабы не погибнуть, остановил яд в горле. А так как это мощнейший из всех ядов, и он жжёт страшно, то горло у Шивы сделалось синего цвета. Поэтому одно из имён Шивы - Нилкант, синегорлый, поэтому он очень любит, чтобы холодные твари, вроде змей, обвивали его горло, ему становится много лучше. Так Шива предоставил этот напиток богам, чтобы они могли беспрепятственно его пить.

А что это за символ? Как можно выпитое остановить в горле?

**Аджанта**: Прекратить дыхание?

**Рубик**: Да. Это единственная возможность.

Итак, мы  говорили об Иисусе, Галилейском озере и обо всём, что присуще водной среде. Если вы проанализируете своё сознание, то придёте к выводу, что мимо него пролетают стаи мыслей, но далеко не на каждую вы обращаете внимание. А теперь представьте, что какая-то из этих рыбёшек чешуей попала под луч солнца, и зайчик блеснул вам в глаза. Хотите или не хотите - вы переведёте свой взгляд на эту рыбку. Это и есть - мысль, а точнее её составляющая. Любая мысль составляется из этих компонентов. Это похоже на калейдоскоп. Говорят, и в калейдоскопе, где стеклышек не так то много, фигуры неповторимы, а тут - целое ментальное пространство.

Теперь, что такое сети? О состоянии сознания Петра, Андрея и Иоанна чётко сказано, что когда Христос призвал их к себе, они чинили прохудившиеся сети. Они даже рыбу ловить не могли. Их сознание было не на уровне философа. Большая часть «рыб», особенно ценных и вкусных, улетала обратно в море. То есть, речь идёт о простых малообразованных людях. Насколько я помню, там только Иуда из Кириафа и Матфей были грамотными, но они и не ловили рыбу. 

Итак, для чего нужны сети? Что они характеризуют в сознании человека? Когда забрасывают сети, ловят рыбью стаю, мыслительный рой, а не одиночную рыбу. И «рыбки» эти - это не какие-то пустые, ничего не стоящие мысли, они способны породить благосостояние. Это то, с чего нужно платить подати, чем можно прокормить семью. Это некий род материализации. Выловленную «рыбу» несут на базар - место, много болтают, где каждый хвалит свой «товар» и хвастается. То есть, они тащат этот свой улов, чтобы выболтать его друг с другом и получить с этого некий род мзды.

Конечно, если кому-то удалось поймать ценную рыбку, особо вкусную и в достаточном количестве, он имеет возможность превратиться в богача, ходить в красивых одеждах, так, чтобы издалека было видно, кто он такой. Вот вам типичное человеческое общество, описанное эпическим языком.

Но вы все упустили эпизод, где Пётр говорит Иисусу: «У меня отец умер. Я сейчас пойду погребу его, а после этого пойду за Тобой». На что Иисус сказал ему: «Пусть мертвецы погребают своих мертвецов. А ты иди за Мной». Этот важнейший эпизод в ряду этого повествования.

«Другой же из учеников Его сказал Ему: Господи! позволь мне прежде пойти и похоронить отца моего. Но Иисус сказал ему: иди за Мною, и предоставь мертвым погребать своих мертвецов
[Мф. 8:21-22]. «А другому сказал: следуй за Мною. Тот сказал: Господи! позволь мне прежде пойти и похоронить отца моего. Но Иисус сказал ему: предоставь мертвым погребать своих мертвецов, а ты иди, благовествуй Царствие Божие [Лк. 9:59-60].

В самом начале Пётр не поверил Христу, а после этих слов он поверил и пошёл за Ним. Так кто такой отец Петра? Кто умер?

Величие Евангелия проявляется в том, что каждое великое событие, описанное в нём, имеет аналогию на предыдущих этапах. К примеру, у йогов сон называется малой смертью, поскольку всякий раз вы ложитесь спать одной индивидуальностью, а просыпаетесь будучи уже другой. Когда-то из тысяч ночей малой смерти сложится одна большая. Мы живём в мире таких аналогий. Всякий раз, когда мы поклоняемся трупам - кем бы они ни были - мы поклоняемся сатане. Всякий раз, когда мы не потворствуем...

Когда-то из тысяч противостояний Иисуса сатане родилось одно большое искушение Его в пустыне, когда Он окончательно поставил точку над всеми такого рода искушениями. Здесь передано схожее событие - одно, конкретное непотворствование тому, что исходит от сатаны, одна аналогия остановке яда Калакута.

В данном случае точка над «и» была поставлена в одном из достаточно великих вариантов искушения для Иудеи. «Отец мой умер». Если мой отец умер, то значит я - труп. Какая разница, живой я сейчас или не живой? Если я всякую ночь умираю ради будущей смерти, значит я - труп. Если я поклоняюсь трупам, значит я - труп. Можно сказать, что некая часть того, что принадлежит сатане, в результате этого действия, конечно, умерла. Иисус даже не даёт нам возможности это истолковать. Он сам это истолковал: «Пусть мертвецы погребают своих мертвецов». Как могут мертвецы погрести мертвецов? Значит речь идёт о людях, которые считают, что они живые, а по сути своей являются мертвецами. Если ты мертвец, то конечно же иди и погребай. Но ты то не мертвец. Мертвецов в этом мире предостаточно. Они своё дело сделают. Не погребённым твой отец не останется. А коль скоро ты - не мертвец, то ты должен идти за Мной, за истинной жизнью.

Так отец ему этот мертвец, или не отец? Этой притчей Христос чётко указывает на то, что, коль скоро он - мертвый, а ты - нет, значит он тебе - не отец. «Это человек, которого Я когда-то попросил присмотреть за тобой в меру его сил и возможностей. Сейчас он умер, и Я забираю тебя обратно к себе. Я не всех забираю к себе, но тебя забираю. Ты принимаешь во Мне Отца? Ты вспомнил, что твой истинный Отец - именно Я? Если вспомнил, тогда иди за Мной. Нет - тогда возвращайся туда».

Почему этот эпизод описан только для Петра?

**Аджанта**: Это касается веры.

**Рубик**: Бесспорно. Остаётся установить, каким образом это касается веры. Это очень серьёзный момент. Пётр, будучи добропорядочным человеком, слушал и шёл за Иисусом, но тут уже надо было решить окончательно, либо он переплывает через озеро и уже вряд-ли когда-либо увидит свою семью, либо Иисус отплывает, а Пётр остаётся со своей семьёй и уже вряд-ли когда-либо увидит Иисуса. Почему надо было испытывать именно его веру? Почему завис именно Пётр?

**Нирмала**: Потому что вера является предателем у человека.

**Рубик**: Вера – это самое предательское состояние относительно всех остальных. Мудрость тоже может предать, но хорошо поставленная, грамотная, выросшая из нужной среды мудрость не предаст. Милосердие никогда не предаст. Добродетель иногда может предать. А вера предаст легко. Посмотрите на наш парламент. Все - бывшие коммунисты, все партийные, все быстренько сдали партбилеты, получили новые и - опять в парламенте. Их вера есть - неверие.

Теперь давайте попробуем перенестись вперёд, в Табху, где произошло умножение хлебов и рыбы. Что умножалось? Понимаете, насколько легко было Христу с его сознанием сиддха умножить эту еду? Там было две рыбинки, и нашли их у мальчика. Почему у мальчика?

**Ниведита**: Чистое сознание.

**Рубик**: Чистое сознание у мальчика 14-ти лет? Нет, маленькие, оно ой какое нечистое. Так почему?

**Ананда**: Все спрятали всё, что у них было, а он отдал.

**Рубик**: Те, у кого что-то было, те спрятали. Мало ли - коммунисты пришли, скажут, чтобы в всё общий котёл кидал, что тебе останется? А вы не находите аналогии с событием, описанным в Махабхарате, когда Кришна накормил всю вселенную одной рисинкой? Понятно, что любовь к Богу, просьба о спасении. А что лежит в основе материальности?

**Ананда**: Какая-то модель, которая умножается.

Рубик: Совершенно верно. Ноль, умноженный на чтобы-то ни было, порождает ноль. Хотя бы одна рисинка должна быть, чтобы её можно было умножить. В Махабхарате взяты предельные величины - одна условная рисинка и вся вселенная. Был бы там плод меньше чем рис, можно было бы взять его. Но если бы там не было ни одной рисинки, это бы говорило о такой степени жадности, что они не дали возможности даже одной остаться. Если у вас ничего нет, значит, вы ещё не готовы к этому событию. Значит, вам ещё нужно получить проклятье от Дурвасы. На пустом месте ничего не возникнет. 

Да, вы должны пахать, трудиться. Но если у вас нет вообще ничего, то, сколько ни трудитесь, ничего не получится. Значит, сначала это нечто нужно создать, взять, купить, украсть. В данном случае даже украсть не возбраняется, если у вас нет другого метода обретения чего-то изначального. Конечно, вам потом придётся отдать в миллион крат больше, но у вас будет с чего. А если вы не в состоянии обрести ничем иным как кражей и вы пренебрегаете этим методом, тогда у вас и не будет возможности отдать. 

Кришна иногда даёт так называемые «безнравственные» советы потому, что Он знает будущее и величину искупления. Он знает основы мироздания, знает, что всё в этом мире условно. Прежде всего должен быть удовлетворен слабейший, находящийся на уровне физиологии, на том уровне сознания, который на санскрите называется *аннамайя коша* [^1], другими словами, «пожрать бы что-нибудь». Ребёнок рождается с таким уровнем сознания.

В сказке про золотую рыбку старика никто не ограничивал в его желаниях. Но мало того, что он просил не за себя, а за старуху, он ещё и просил на самом низком уровне, на уровне *аннамайя коша*. Эти сказки хорошо показывают уровень сознания человеков. Представляете, в каком дерьме и зловонии живёт подавляющее число людей? Вы не понимаете, что чистое астральное существо не может в наш мир носу сунуть! Вам кажется: «Ах, какой приятный запах», но, на самом деле, вы просто не знаете нормальных запахов. А то что вы считаете зловонием, это уже ужас ужасов. Только высочайший герой может принудить себя спуститься в отстойник, в котором вы живёте. То, что боги, пришедшие в этот мир, не помнят своего прежнего радостного состояния - это спасение от ужаса пребывания здесь. Так они могут хоть какое-то время тут находиться, а иначе жизнь здесь была бы для них совершенно противоестественной. Это вурдалакам и претам в этом мире хорошо: «О, классно, кровушки выпьем - и всё в порядке».

Дальше. Что есть водный поток, в котором находятся рыбки? Что такое вода? Что имеется в виду, когда говорят: «Медитируйте на водную среду»?

**Ананда**: Читта.

**Рубик**: Совершенно верно. Читта - это чистая субстанция, это потенция, это пространство, в котором может находиться всё - и чистое и нечистое. Засеешь Богом или, в земном смысле этого слова, ничем, - будет чисто. Если поставишь стражников у всех дверей и щелей, и они не допустят туда никакой нечисти - тогда победил. Не поставишь стражников и оставишь его чистым - обязательно грязь налезет. То, что вы говорите, это то, что там уже оказалось, будь то чистое или грязное. А то, что это вместило, это и есть читта.

Итак, все первые апостолы, за исключением Матфея и Иуды Искариота, были рыболовами, или, как мы уже выяснили, ловцами идей. Даже сегодня уровень благосостояния производится ментальными накоплениями. Продается идея. Идея воплощается в действие. Действие производит потребляемый продукт сознания. В одном случае это - «вино», в другом - «каша», в третьем - «ложка». В конце концов это разделяет человеков на разные уровни сознания, и только лишь один, самый высший, отрекается от всех накоплений, которые произвели все уровни сознания до него. Низшие уровни сознания делают некие накопления, потом уровень повышается, и повышается, пока наконец - как вавилонскую башню - его становится видно отовсюду. И вот здесь нужно сделать выбор: либо тебя Господь разрушит, дабы ты слишком высоко поднялся, либо ты сам соберёшь всё это и с любовью и радостью сложишь к стопам Бога. Это - наивысший уровень сознания, когда ты теряешь все земные накопления ради единственного - обретения Бога. 

При этом тебе всё равно, компенсирует ли Господь тебе твои затраты или нет, будешь ли ты ходить в царских одеждах или в нищенских робах, будешь ли ты сыт или голоден - ты отдал всё до конца.

И последнее. Вера, Мудрость, Надежда и Любовь - это те первичные четыре добродетели, которые обрели Бога, которые узрели богоявление. И все же, почему у всех четырёх, сети были дырявые? Вот, вроде купил шикарную сеть, забросил, а пока вытащил - больше половины рыбы разлетелось, и тебе приходится её уплотнять, починять. 

Однажды, когда мне было 14 лет, я вдруг попал в ментальную сферу, некий пласт безразмерной величины. Оно обладает такими же Там были обрывки всех мыслей, любых мыслей - что, где, почему, большое, малое, великое, темное - то есть, все сформулированные человеческие слова, по сути, одно слово, даже кусок его, не несущий смысла, пустой. Если его к чему-то приложить, то он обретет информационное или вопрошающее начало. А так он просто болтается и ничего собой не представляет, и от этого мне стало страшно. У меня появилось ощущение грязности, словно, если я не удержусь на том порожке, где я стою, то свалюсь туда и утону в какой-то дряни и мерзости. Скорее всего, не погибну, но это будет всё равно неприятно. Я понял, что это пространство мысле-сознания.

Мне стало очевидно, что все мысли существуют вне человека. Человек никакого отношения к мыслям не имеет. Все мысли уже давно известны, давно нашинкованы и давно скинуты в единый поток. Человек по отношению к мыслям - это не тот, который их создает, а тот, который их трансформирует: на входе - одно, а на выходе - другое. 
Человек, по отношению к мысли, является приемником и трансформатором.

По величине этой трансформации людей можно условно поделить на несколько типов. 
Если ячейки в сети очень-очень маленькие - это когда пришлось много потрудиться над сетью - то она отлавливает самые тонкие мысли. Так получаются композиторы, поэты, художники, философы. Если же ячейки огромные, то и мысли отлавливаются только грубые. Так получается быдло, в чьем сознании кроме мата ничего не задерживается. Все остальное оказывается ничтожно малым, а ничтожно малыми величинами пренебрегают... 

У другого же, те величины, что для всех ничтожно малы, превращаются в великие, так как им нет альтернатив.

Это все очень просто и очевидно, проблема в том, как это правильно передать, но раз уж увидел - а я и вам предлагаю это сделать - этого уже ничем не сгладишь. 

Что более всего удивило меня - и это Богу было угодно, чтобы я обратил на это внимание - помимо того, что это пространство так же инертно, как и другие известные мне на тот момент пласты сознания, помимо того, что оно обладает теми же свойствами объема и времени, оно, оказывается, такое же тёмное. Оно тёмное! В противоположность пространству Бога, где нет ни ментальности, ни времени, ни объёма. Если так можно выразиться, то собственное пространство Бога, оно - лучезарное.

Итак, имеет значение величина ячеек в сетях. Чем мельче у вас ячейки, тем более вкусная и более ценная рыба вам попадется, тем больше рыбы вы наберёте. Тем больше денег, иначе говоря, витальной энергии, вы сможете собрать и даже накопить. А витальная энергия - это энергия преображения, трансформации.

Уровень сознания этих рыбаков, как мы уже с вами определили, как у ребёнка, в том плане, что их сознание пока ещё ничем не занято. Даже нельзя сказать, что оно чисто. Просто они ещё не предъявили своего сознания на «рынок». Поэтому никто на него ещё не претендовал. Так, в отношении учеников мы не можем сказать, что они были великие. Мы можем сказать только, что они были чисты, как дети. А мы знаем, что из подавляющего большинства детей потом образовываются люди недостойные или не совсем достойные. Мы говорим: «Все дети прекрасные, но откуда берутся такие взрослые?» То же самое и здесь: ещё не известно, что с ними потом будет, они пока ещё дети, у каждого из них - беда, сети дырявые, плохие, с широкими дырками. Иглы у них кривые, нитки - гнилые... Понимаете, в чём они жили до появления Христа? Когда Он им говорит: «Идите за мной», всё то, что я вам описал про мысли, рыбу, торговлю, накопление витальной энергии, отличия, одежды, гнилые нитки и кривые иглы  - всё это в одно мгновение исчезает. Так как у них сознание ещё не занято, то они, как дитя, подкидываются на всё что угодно. Будучи наивными, они готовы во что угодно поверить, им бы лишь глоток чистой воды. Они же не знают пока ещё, что Он - Христос. Это потом короста с них сойдет и один проявит в себе величайшего из херувимов, который называется Орел, другой - Льва, третий - Вола, а четвертый - Ангела.

[^1]: *Аннамайя коша* (санскр. — оболочка пищи) — физическое тело, также называемое стхулашарира (грубое тело); самая грубая из оболочек, но обязательная для эволюции и самореализации, так как только в ней могут полностью функционировать все 14 чакр (Шри Юктешвар Гири, Святая Наука. М.: Сфера, 2005).
